% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}{\large\textbf{Baccalauréat STMG  Pondichéry --- 22 avril 2015}}
\end{center}

\textbf{\textsc{Exercice 2}}

\emph{Légèrement modifié par rapport au sujet original.}

Dans le cadre d'une campagne de sensibilisation au tri des ordures ménagères, une
enquête a été menée auprès de \numprint{1500} habitants d'une ville, répartis de la manière suivante:

\begin{itemize}
\item [\textbullet] moins de 35 ans: 25\,\% ;
\item[\textbullet] entre 35 et 50 ans : 40\,\% ;
\item[\textbullet] plus de 50 ans : 35\,\%.
\end{itemize}

\smallskip

À la question: \og Triez-vous le papier ? \fg,

\begin{itemize}
\item[\textbullet] 80\,\% des moins de 35 ans ont répondu \og oui\fg,
\item[\textbullet] 70\,\% des personnes âgés de 35 à 50 ans ont répondu \og oui \fg,
\item[\textbullet] 60\,\% des personnes de plus de 50 ans ont répondu \og oui\fg.
\end{itemize}


\medskip
On interroge au hasard une personne parmi celles qui ont répondu à cette enquête. On
considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
\item[\textbullet] $J$ : \og la personne interrogée a moins de 35 ans \fg{} ;
\item[\textbullet] $M$ : \og la personne interrogée a un âge compris entre 35 et 50 ans\fg{} ;
\item[\textbullet] $S$ : \og la personne interrogée a plus de 50 ans \fg{} ;
\item[\textbullet] $T$ : \og la personne interrogée trie le papier \fg.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item  En utilisant les données de l'énoncé recopier et compléter l'arbre de probabilités ci-dessous :

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
    \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=10ex]
    \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
    \node {}
    child {
      node {$S$}
      child {
        node {$\overline{T}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$T$}
        edge from parent node[midway, above]{$0,6$}
      }
      edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
    }
    child {
      node {$M$}
      child {
        node {$\overline{T}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$T$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$0,4$}
    }
    child {
      node {$J$}
      child {
        node {$\overline{T}$}
        edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
      }
      child {
        node {$T$}
        edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
      }
      edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
    };
  \end{tikzpicture}
%\pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt,labelsep=0.1pt]{\TR{}}
%{\pstree{\TR{$J$}\taput{$\dots$}}
%	{\TR{$T$}\taput{\dots}
%	\TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
%	}
%\pstree{\TR{$M$}\taput{$\numprint{0.4}$}}
%	{\TR{$T$}\taput{\dots}
%	\TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
%	}
%\pstree {\TR{$S$}\tbput{\dots}}
%	{\TR{$T$}\taput{0,6}
%	\TR{$\overline{T}$}\tbput{\dots}
%	}
%}
\end{center}

\medskip

\item \begin{enumerate}
\item  Définir par une phrase l'évènement  $S \cap T$.
\item Calculer la probabilité de l'évènement $S \cap T$.
\end{enumerate}

\item Calculer la probabilité de l'évènement: \og la personne interrogée a moins de 35 ans et
trie le papier \fg.
\item  On note $p$ la probabilité que la personne interrogée trie le papier. Montrer que $p =0,69$.
\item Calculer la probabilité, arrondie au centième, que la personne interrogée ait moins de
35 ans sachant qu'elle trie le papier.
\end{enumerate}

\end{document}
